---
extends: _layouts.answer
section: content
title: Что означает "Альхамдулиллах"?
date: 2024-10-18
description: Альхамдулиллах означает "Все благодарности причитаются только Аллаху,
  а не какому-либо объекту, которому поклоняются вместо Него, или какому-либо Его
  творению"
sources:
- href: https://www.islamweb.net/en/fatwa/82878
  title: islamweb.net
- href: https://islamqa.info/en/answers/125984
  title: islamqa.info
translator_id: 594830
---

Согласно Мухаммаду ибн Джариру ат-Табари, значение фразы «Альхамдулиллах» таково: «Вся благодарность принадлежит только Аллаху, одному лишь Ему, а не каким-либо объектам, которым поклоняются вместо Него, и не каким-либо Его творениям. Эта благодарность принадлежит Аллаху за его бесчисленные милости и щедроты, число которых известно только Ему. Милости Аллаха включают в себя инструменты, которые помогают созданиям поклоняться Ему, физические тела, с помощью которых они могут выполнять Его повеления, пропитание, которым Он обеспечивает их в этой жизни, и комфортную жизнь, которую Он даровал им, без чего-либо или кого-либо, принуждающего Его к этому. Аллах также предупредил Свои создания и сообщил им о средствах и методах, с помощью которых они могут заслужить вечное обитание в обители вечного счастья. Вся благодарность и хвала принадлежат Аллаху за эти милости от начала до конца».

Больше всего благодарности и хвалы от людей заслуживает Аллах, да будет Он прославлен и возвеличен, за великие блага и благословения, которыми Он одарил Своих рабов как в духовном, так и в мирском плане. Аллах повелел нам благодарить Его за эти блага и не отрицать их. Он сказал:

{{ $page->verse('2:152') }}

И есть много других благословений. Мы упомянули здесь только некоторые из этих благословений; перечислить их все невозможно, как говорит Аллах:

{{ $page->verse('14:34') }}

Затем Аллах благословил нас и простил нам наши недостатки в благодарении за эти благословения. Он говорит:

{{ $page->verse('16:18') }}

Благодарность за благословения является причиной их увеличения, как говорит Аллах:

{{ $page->verse('14:7') }}

Анас ибн Малик сказал: «Посланник Аллаха» {{ $page->pbuh() }} вышеупомянутый:

{{ $page->hadith('muslim:2734a') }}
